%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020-2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage{2122-pablo-math}

\usepackage[
  a5paper,
  margin=15mm,
  includehead,
  ]{geometry}
\usepackage{2122-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Vecteurs \& Coordonnées}}
\fancyhead[R]{\textsc{Exercice bilan}}

\begin{document}

\begin{exercice*}
  \emph{Dans cet exercice, les réponses par lecture graphique ne seront pas acceptées.}

  Dans un repère orthonormé, on considère les points 
  $A\left( -1; 2 \right)$,
  $B\left( 4; -2 \right)$,
  $C\left( 9; 0 \right)$,
  $D\left( 4; 4 \right)$.

  \emph{Les six questions sont indépendantes.}

  \begin{enumerate}
    \item Placer les points dans un repère allant de $-2$ à $15$ en abscisses, et de $-5$ à $5$ en ordonnées.
    \item En utilisant la méthode de votre choix (mais sans lecture graphique), montrer que $ABCD$ est un parallélogramme.
  \end{enumerate}
  On considère le point $E$ définit par $\vecteur{BE}=\vecteur{DC}+\vecteur{AD}$.
  \begin{enumerate}[resume]
    \item \emph{Calcul des coordonnées de $E$.}
      \begin{enumerate}
        \item Calculer les coordonnées des vecteurs $\vecteur{DC}$ et $\vecteur{AD}$, puis en déduire les coordonnées de la somme $\vecteur{DC}+\vecteur{AD}$.
        \end{enumerate}
        On rappelle que $\vecteur{BE}=\vecteur{DC}+\vecteur{AD}$, et on nomme $E\coord{x}{y}$ les coordonnées de $E$.
        \begin{enumerate}[resume]
          \item Exprimer les coordonnées de $\vecteur{BE}$ en fonction de $x$ et $y$, puis montrer que $x-4=10$ et $y+2=-2$.
          \item En déduire les coordonnées de $E$.
        \item Tracer un représentant du vecteur $\vecteur{DC}+\vecteur{AD}$ ayant pour origine $B$, puis placer le point $E$. Vérifiez que les coordonnées lues graphiquement correspondent à celles obtenues par le calcul.
      \end{enumerate}
        \item 
      \begin{enumerate}
    \item Sans justifier, donner les coordonnées de $\vecteur{DC}$ et $\vecteur{CE}$.
    \item En déduire la position de $C$ par rapport au segment $\left[ DE \right]$.
      \end{enumerate}
    \item En utilisant la méthode de votre choix (mais toujours sans lecture graphique), déterminer les coordonnées d'un point $F$ tel que $CEFB$ soit un parallélogramme.
    \item Sans calcul (et toujours sans lecture graphique), montrer que $ADEF$ est un parallélogramme.
  \end{enumerate}
\end{exercice*}

\end{document}
